\documentclass[main.tex]{subfiles}

\begin{document}
  % ----------------------------------------------------------------------------
  % ------------------------------ Section 13 ----------------------------------
  % ----------------------------------------------------------------------------
  \section{Tétel – Az operációs rendszerek alapjai} %13
  
  \fogalom{Az operációs rendszer céljai, feladatai}
  Az \zkod{operációs rendszer} egy programrendszer,
  mely közvetítő szerepet lát el a számítógép felhasználója
  és a számítógép hardvere között.
  
  \vspace{1em}
  {\large \zkod{Céljai}:}
  \begin{itemize}
    \item felhasználói programok végrehajtása,
    felhasználói feladatmegoldás megkönnyítése

    \item a számítógép rendszer használatának
    megkönnyítése

    \item a számítógép hardver kihasználásának
    hatékonyabbá tétele
  \end{itemize}

  {\large \zkod{Számítógép rendszerek komponensei}:}
  \begin{itemize}
    \item \zkod{hardver}:
    az alapvető számítási erőforrásokat nyújtja
    
    \item \zkod{operációs rendszer}:
    koordinálja és vezérli a hardver erőforrások
    különböző felhasználók által történő használatát

    \item \zkod{alkalmazói programok}:
    definiáljá azt a módot, ahogyan az egyes
    rendszer-erőforrásokat a felhasználók számítási
    problémáinak megoldásához fel kell használni.
    (fordítók, adatbázis kezelők,
    videó játékok, ügyviteli programok)

    \item \zkod{felhasználók}:
    emberek, gépek, más számítógépek
  \end{itemize}

  {\large \zkod{Komponensei}:}
  \vspace{1em}

  \begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
    \begin{itemize}
      \item folyamat kezelés
      \item másolagos tár kezelés
      \item fájl kezelés
      \item hálózat-elérés támogatása
    \end{itemize}
  \end{minipage}\hfill
  \begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
    \begin{itemize}
      \item memória gazdálkodás
      \item \zkod{IO} rendszer kezelés
      \item védelmi rendszer
      \item parancs-interpreter rendszer
    \end{itemize}
  \end{minipage}\hfill
  

  \fogalom{Folyamatok kommunikációja}

  A folyamat (\zkod{process}) egy végrehajtás alatt lévő program.
  Bizonyos erőforrásra van szüksége, hogy feladatát megoldhassa.
  (\zkod{CPU}, memória, állományok, \zkod{IO} berendezések)
  Az operációs rendszer az alábbi tevékenységekért felel:
  \begin{itemize}
    \item folyamat létrehozása/törlése
    \item folyamat felfüggesztése/újraindítása
    \item eszközök biztosítása
    (folyamatok szinkronizációjához, kommunikációjához)
  \end{itemize}
  A folyamat a multiprogramozott operációs rendszerek alapfogalma.
  A folyamaton általában műveletek meghatározott sorrendjét értjük.
  A folyamat elkezdődik és be is fejeződik.
  Minden részművelet végrehajtása csak akkor kezdődhet meg,
  ha az előző részművelet végrehajtása már befejeződött.
  \begin{itemize}
    \item \zkod{független} folyamat
    \tabto{4.6cm} – \tabto{5.2cm}
    egymás működését semmilyen módon nem befolyásolják

    \item \zkod{versengő} folyamat
    \tabto{4.6cm} – \tabto{5.2cm}
    nem ismerik egymást, de közös erőforráson kell osztozniuk

    \item \zkod{együttműködő} folyamat
    \tabto{4.6cm} – \tabto{5.2cm}
    ismerik egymást, információt cserélnek, együtt dolgoznak
  \end{itemize}

  Több egymással \zkod{párhuzamosan} futó folyamat gyakran
  kommunikál közösen használt memóriaterületek segítségével.
  Ezek a területek nem érhetőek el egyidejűleg a folyamatok
  számára. Az egyidejű hozzáférés kizásása \zkod{szemafor}ok
  segítségével történik.
  
  
  \fogalom{Termelő-fogyasztó probléma}
  Legyen egy \zkod{termelő} és egy \zkod{fogyasztó} folyamatunk,
  melyek közös adatterületet használnak. Ilyenkor fellép a
  \zkod{kölcsönös kizárás} igénye, hiszen adott memóriaterületet
  egyszerre csak egy \zkod{process} használhat. Ilyenkor a
  vezérlés \zkod{szemafor} segítségével történik.

  \begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \draw[thick] (0,0) rectangle ++(4,2);
      \node at (2,1) {\fkod{termelő} \fkod{folyamat}};
      
      \draw[thick] (5.5,0) rectangle ++(2,2);
      \node at (6.5, 1.4) {\fkod{közös}};
      \node at (6.5, 1) {\fkod{adat-}};
      \node at (6.5, 0.6) {\fkod{terület}};
      
      \draw[thick] (9,0) rectangle ++(4,2);
      \node at (11,1) {\fkod{fogyasztó} \fkod{folyamat}};
      
      \draw[thick] (5.5,2.25) rectangle ++(2,.5);
      \node at (6.5,2.5) {\fkod{szemafor}};
      
      \draw[->, thick] (4,1) -- (5.5,1);
      \draw[->, thick] (7.5,1) -- (9,1);
      \draw[thick] (6.5,2) -- (6.5,2.25);
      
      %\draw[implies-implies,double equal sign distance, semithick] (2,0) -- (2,-0.75);
      %\draw[implies-implies,double equal sign distance, semithick] (2,-1.5) -- (2,-2.25);
    \end{tikzpicture}
  \end{figure}
  
  Mielőtt a folyamat használni kezdené a közös erőforrást,
  ellenőriznie kell, hogy szabad-e. Csak akkor kezdheti el
  használni, ha a szemafor szabadot jelzett.
  A \zkod{primitív} megszakíthatatlan, oszthatatlan művelet.
  Legyen $P$ (\fkod{foglalttá állítás}) és $V$ (\fkod{szabaddá állítás})
  primitívek $\mathbf{S}$ bináris szemafor.

  \begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \draw[
        rounded corners=10,
        color=bgreen,
        ultra thick
      ] (0,0) rectangle ++(7,4);
      \draw[
        rounded corners=10,
        color=bgreen,
        ultra thick
      ] (9,-1) rectangle ++(7,2);
      
      \draw[thick, ->] (12, 2.5) to [bend left=20](7,2) {};
      \draw[thick, ->] (7, 1) to [bend right=15](9,0) {};
      \draw[above] node at (12,2.5) {\zkod{primitív művelet}};
      
      \draw node[black, text width=6cm] at (3.5, 2.25){
        \begin{enumerate}[leftmargin=*]
          \item a szemafor olvasása
          \item beolvasott érték vizsgálata
          \item ha szabad: foglaltra állítás
          \item ha foglalt: vissza 1-re
        \end{enumerate}
      };
      \draw node[black, text width=6cm] at (12.5, 0.25){
        \begin{enumerate}[leftmargin=*]
           \setcounter{enumi}{4}
          \item az erőforrás írása/olvasása
          \item szemafor szabadra áll
        \end{enumerate}
      };
      \draw[below] node at (4,-1) {
        $P(\mathbf{S})$ $\rightarrow$
        \fkod{memória írás/olvasás}
        $\rightarrow$ $V(\mathbf{S})$
      };
    \end{tikzpicture}
  \end{figure}
  
  
  \fogalom{Postaláda kezelés}
  A \zkod{postaláda} olyan közös adatterület,
  ahová egynél több üzenet írható.
  Kezelése hasonlít az előző problémához.
  A vezérléséhez 3 szemafor szükséges, $P$ és $V$ primitívek:
  \begin{itemize}
    \item $\mathbf{S}$ – a kölcsönös kizárást valósítja meg,
    bináris (\fkod{0-foglalt}, \fkod{1-szabad})

    \item $\mathbf{TELE}$ – a tele helyek száma, nem bináris
    (értéke: \fkod{0\dots{}N}, kezdetben \fkod{0})

    \item $\text{\textbf{ÜRES}}$ – az üres helyek száma, nem bináris
    (értéke: \fkod{0\dots{}N}, kezdetben \fkod{N})

    \item $P$ – szemafor értékét eggyel csökkenti (\fkod{foglalttá állítás})
    
    \item $V$ – szemafor értékét eggyel növeli (\fkod{szabaddá állítás})
  \end{itemize}

  \begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \draw[thick] (0,0) rectangle ++(4,2);
      \node at (2,1) {\fkod{termelő} \fkod{folyamat}};
      
      \draw[thick] (5.5,0) rectangle ++(2,2);
      \node at (6.5, 1.4) {\fkod{közös}};
      \node at (6.5, 1) {\fkod{adat-}};
      \node at (6.5, 0.6) {\fkod{terület}};
      
      \draw[thick] (9,0) rectangle ++(4,2);
      \node at (11,1) {\fkod{fogyasztó} \fkod{folyamat}};
      
      \draw[thick] (5.5,2.25) rectangle ++(2,.5);
      \node at (6.5,2.5) {\fkod{$\mathbf{S}$}};
      \draw[thick] (6.5,2) -- (6.5,2.25);

      \draw[thick] (6.6,-0.75) rectangle ++(1.8,.5)
      node[midway] {$\text{\textbf{ÜRES}}$};
      \draw[thick] (7,-.25) -- (7,0);

      \draw[thick] (4.6,-0.75) rectangle ++(1.8,.5)
      node[midway] {$\text{\textbf{TELE}}$};
      \draw[thick] (6,-.25) -- (6,0);

      \draw[->, thick] (4,1) -- (5.5,1);
      \draw[->, thick] (7.5,1) -- (9,1);
      
      \draw[
        rounded corners=10,
        color=bgreen,
        ultra thick
      ] (0.5,-5) rectangle ++(3,4.5)
      node[black, text width=2.5cm, midway]{
        \begin{itemize}[leftmargin=*]
          \item $P(\text{\textbf{ÜRES}})$
          \item $P(\mathbf{S})$
          \item \fkod{mem írás}
          \item $V(\mathbf{S})$
          \item $V(\mathbf{TELE})$
          \vspace{0.5cm}
        \end{itemize}
      };

      \draw[
        rounded corners=10,
        color=bgreen,
        ultra thick
      ] (9.5,-5) rectangle ++(3,4.5)
      node[black, text width=2.5cm, midway]{
        \begin{itemize}[leftmargin=*]
          \item $P(\mathbf{TELE})$
          \item $P(\mathbf{S})$
          \item \fkod{mem írás}
          \item $V(\mathbf{S})$
          \item $V(\text{\textbf{ÜRES}})$
          \vspace{0.5cm}
        \end{itemize}
      };
    \end{tikzpicture}
  \end{figure}
  
  \fogalom{Szemaforok}
  A közös adatterületet egyszerre csak egy folyamat használhatja.
  (\zkod{kölcsönös kizárás}) A vezérlés \zkod{szemafor}ok
  segítségével történik. Lehetnek binárisak és nem binárisak.
  
  
  % ----------------------------------------------------------------------------
  % ------------------------------ Section 14 ----------------------------------
  % ----------------------------------------------------------------------------
  \section{Tétel – Az operációs rendszerek alapjai} %14
  
  \fogalom{Holtpont}
  A \zkod{holtpont} egy rendszernek egy olyan állapota,
  ahonnan külső beavatkozás nélkül nem tud elmozdulni.
  Holtpont akkor fordulhat elő, amikor a folyamatok egy adott
  halmazában minden egyes elem leköt néhány erőforrást,
  és ugyanakkor várakozik is másokra.

  \fogalom{Holtpont kezelése}

  \begin{itemize}
    \item \zkod{strucc algoritmus} –
    nem teszünk semmit
    
    \item \zkod{detektálás} és \zkod{feloldás} –
    észrevesszük, ha holtpont alakult ki, és megpróbáljuk feloldani

    \item \zkod{megelőzés} –
    strukturálisan holtpontmentes rendszert tervezünk
  \end{itemize}

  \fogalom{Holtpont észlelése}
  Tegyük fel, hogy \fkod{4} \fkod{folyamat}unk és \fkod{10}
  egység \fkod{erőforrás}unk van. A helyzet a következő:
  \begin{table}[H]
    \centering\begin{tabular}{|p{1.5cm} |p{1.5cm} |p{1.5cm} |}
      \hline
      & \fkod{foglal} & \fkod{kér}
      \\ \hline
      \fkod{\color{red}P1} & \fkod{4} & \fkod{\color{red}4} \\
      \fkod{P2} & \fkod{1} & \fkod{0} \\
      \fkod{\color{red}P3} & \fkod{3} & \fkod{\color{red}4} \\
      \fkod{P4} & \fkod{1} & \fkod{2} \\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{table}

  \zkod{Radikális} lépés, ha az összes folyamatot felszámoljuk.
  \zkod{Kiméletes}, ha megnézzük, van-e menthető folyamat, esetleg
  prioritás, vagy éppen mekkora része lett már az adott
  folyamat feladatának elvűgezve. Minden esetben biztosítani
  kell a folyamatok visszaállíthatóságát.

  \fogalom{Holtpont megelőzés}
  \zkod{Biztonságos}nak nevezzük azokat a
  \zkod{folyamat-erőforrás} rendszereket, amelyekben
  létezik a folyamatoknak (legalább egy) olyan sorrendje,
  amely szerint végrehajtva őket, azok maximális
  erőforrás igénye is kielégíthető. \zkod{Biztonságos
  állapot}ban \pkod{nem lehetséges} holtponti állapot
  kialakulása. A biztonságos állapotot \zkod{bankár
  algoritmussal} ellenőrizhetjük. (bankban is ilyen
  módszert alkalmaznak)

  \fogalom{Bankár algoritmus}
  \begin{enumerate}
    \item adatok mátrixos felírása
    \item az igények és a szabad erőforrások kiszámítása
    \item megnézzük, hogy valamelyik folyamat kielégíthető-e
    \item újraszámítás, folytatás\dots
  \end{enumerate}
  Ha találunk egy olyan sorrendet,
  amelyben a folyamatok erőforrás igénye kielégíthető,
  akkor a rendszer \zkod{biztonságos állapot}ban van.

  % ----------------------------------------------------------------------------
  % ------------------------------ Section 15 ----------------------------------
  % ----------------------------------------------------------------------------
  \section{Tétel – Az operációs rendszerek alapjai} %15
  
  \fogalom{Ütemezési algoritmusok}
  Többfeladatos (\zkod{multitask}) rendszereknél
  a folyamatok közötti átkapcsolást,
  azaz a környezetváltást az alacsony szintű
  ütemezési algoritmusok végzik.
  Általában a gyakorlatban többféle módszer
  kombinációját alkalmazzák. Alap algoritmusok:

  \begin{minipage}[c]{0.5\textwidth}
    \begin{itemize}
      \item \zkod{FCFS} \tabto{1.2cm} – \tabto{1.8cm}
      First Come First Served
  
      \item \zkod{SJF} \tabto{1.1cm} – \tabto{1.8cm}
      Shortest Job First
  
      \item \zkod{RR} \tabto{1cm} – \tabto{1.8cm}
      Round Robin
    \end{itemize}
  \end{minipage}\hfill
  \begin{minipage}[c]{0.5\textwidth}
    \begin{table}[H]
      \centering
      \begin{tabular}{|c|c|c|}
        \hline
        & \fkod{érk.} \fkod{idő} & \fkod{CPU igény}
        \\ \hline
        \fkod{P1} & \fkod{0} & \fkod{14} \\
        \fkod{P2} & \fkod{7} & \fkod{8} \\
        \fkod{P4} & \fkod{20} & \fkod{10} \\
        \fkod{P3} & \fkod{11} & \fkod{36} \\
        \hline
      \end{tabular}
    \end{table}
  \end{minipage}\hfill

  \fogalom{Előbb jött – előbb fut algoritmus}
  Az \zkod{FCFS} algoritmus esetén a folyamatok
  érkezési sorrendjükben kapják meg a processzort.
  Előnye, hogy ez a \zkod{legegyszerűbb}. Hátránya,
  hogy a várakozási idő nagymértékben függ az érkezési
  időtől. (csorda hatás, lassú kamion effektus)

  \begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
     % {|p{1cm} | p{1.5cm}| p{1.5cm}| p{1.8cm}| p{1.8cm}| p{2.2cm}|}
      \hline
      & \fkod{érk. idő}
      & \fkod{CPU igény}
      & \fkod{kezd. időpont}
      & \fkod{bef. időpont}
      & \fkod{várakozási idő}
      \\ \hline
      \fkod{P1} & \fkod{0} & \fkod{14} & \fkod{0} & \fkod{14} & \fkod{0} \\
      \fkod{P2} & \fkod{7} & \fkod{8} & \fkod{14} & \fkod{22} & \fkod{7} \\
      \fkod{P3} & \fkod{11} & \fkod{36} & \fkod{22} & \fkod{58} & \fkod{11} \\
      \fkod{P4} & \fkod{20} & \fkod{10} & \fkod{58} & \fkod{68} & \fkod{38} \\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{table}

  Jelen esetben az átlagos várakozási idő:
  $\mathtt{0 + 7 + 11 + 38 = 56}
  \hspace*{1em}\rightarrow\hspace*{1em}
  \mathtt{56/4 = 14}$.


  \fogalom{A legrövidebb előnyben algoritmus}
  Az \zkod{SJF} algoritmus esetén a \zkod{CPU}-t
  egy folyamat befejezése után a legrövidebbnek adja oda.
  Előnye, hogy így a legrövidebb a várakozási idő. Hátránya,
  hogy tudni kell előre a folyamatok hosszát, illetve
  hogy \zkod{kiéheztet}i a hosszú folyamatokat.

  \begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
     % {|p{1cm} | p{1.5cm}| p{1.5cm}| p{1.8cm}| p{1.8cm}| p{2.2cm}|}
      \hline
      & \fkod{érk. idő}
      & \fkod{CPU igény}
      & \fkod{kezd. időpont}
      & \fkod{bef. időpont}
      & \fkod{várakozási idő}
      \\ \hline
      \fkod{P1} & \fkod{0} & \fkod{14} & \fkod{0} & \fkod{14} & \fkod{0} \\
      \fkod{P2} & \fkod{7} & \fkod{8} & \fkod{14} & \fkod{22} & \fkod{7} \\
      \fkod{P4} & \fkod{20} & \fkod{10} & \fkod{22} & \fkod{32} & \fkod{2} \\
      \fkod{P3} & \fkod{11} & \fkod{36} & \fkod{32} & \fkod{68} & \fkod{21} \\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{table}

  Jelen esetben az átlagos várakozási idő:
  $\mathtt{0 + 7 + 2 + 21 = 30}
  \hspace*{1em}\rightarrow\hspace*{1em}
  \mathtt{30/4 = 7,5}$.


  \fogalom{Körbenforgó algoritmus}
  Az \zkod{RR} algoritmus esetén a folyamatokat egy
  zárt körbe szervezzük, és minden folyamat egy előre
  rögzített maximális időre kapja meg a processzort,
  majd visszaáll a sor végére. Kombinálható prioritások
  bevezetésével. (minden prioritási szintnek "saját köre" van)
  Előnye, hogy \zkod{egyszerű}, és \zkod {nincsen kiéheztetés}.
  Hátránya, hogy az időszeletek lejártakor a folyamat
  állapotát el kell menteni. (\zkod{időveszteség})

  \begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
     % {|p{1cm} | p{1.5cm}| p{1.5cm}| p{1.8cm}| p{1.8cm}| p{2.2cm}|}
      \hline
      & \fkod{érk. idő}
      & \fkod{CPU igény}
      & \fkod{kezd. időpont}
      & \fkod{bef. időpont}
      & \fkod{várakozási idő}
      \\ \hline
      \fkod{P1} & \fkod{0} & \fkod{14} & \fkod{0} & \fkod{10} & \fkod{0} \\
      \fkod{P2} & \fkod{7} & \fkod{8} & \fkod{10} & \fkod{18} & \fkod{3} \\
      (\fkod{P1}) & \fkod{10} & \fkod{4} & \fkod{18} & \fkod{22} & \fkod{8} \\
      \fkod{P3} & \fkod{11} & \fkod{36} & \fkod{22} & \fkod{32} & \fkod{11} \\
      \fkod{P4} & \fkod{20} & \fkod{10} & \fkod{32} & \fkod{42} & \fkod{12} \\
      (\fkod{P3}) & \fkod{32} & \fkod{26} & \fkod{42} & \fkod{52} & \fkod{10} \\
      (\fkod{P3}) & \fkod{42} & \fkod{16} & \fkod{52} & \fkod{62} & \fkod{0} \\
      (\fkod{P3}) & \fkod{52} & \fkod{6} & \fkod{62} & \fkod{68} & \fkod{0} \\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{table}

  Jelen esetben az átlagos várakozási idő:
  $\mathtt{44/4 = 11}$. (Az időszelet: \fkod{10})
\end{document}